---
title: 网络层
date: 2020-04-23 23:05:35
tags:
 - IP协议
categories:
 - 计算机网络基础
---

​	网络层是OSI参考模型中的第三层，介于传输层和数据链路层之间，它在数据链路层提供的两个相邻端点之间的数据帧的传送功能上，进一步管理网络中的数据通信，将数据设法从源端经过若干个中间节点传送到目的端，从而向运输层提供最基本的端到端的数据传送服务。<!--more-->网络层有两个重要的功能，转发和路由选择，某些计算机网络中，还有第三种重要的网络功能：连接建立（如ATM、帧中继、MPLS）。

转发涉及分组在**单一的路由器**中从一条入链路到一条出链路的传送。路由选择涉及**一个网络的所有路由器**，他们经路由选择协议共同交互，以决定分组从源到目的地节点所采用的路径，决定这些路径的算法被称为**路由选择算法**。转发是指将分组从一个输入链路接口转移到适当的输出链路接口的路由器本地动作；路由选择是指网络范围的过程，以决定分组从源到目的地所采用的端到端路径。

每台路由器具有一张**转发表**。路由器通过检查到达分组首部字段的值来转发分组，然后使用该值在该路由器的**转发表**中索引查询，找到该首部值对应的输出链路接口。

转发问题：编址和最长前缀匹配问题

**转发表**是由路由选择处理器计算和更新的，但**转发表**的一份影子副本通常会被存放在每个输入端口。有了影子副本，转发决策能在每个输入端口本地做出，无须调用中央路由选择处理器，避免了集中式处理的瓶颈。

**路由选择算法**决定了插入路由器的**转发表**中的值。

分组交换机是指一台通用分组交换设备，分组交换机分为链路分组交换机和路由器，链路分组交换机基于链路层字段中的值做转发决定。路由器基于网络层字段的值做转发决定。

网络层提供了一种单一的服务，尽力而为服务。

![通用路由器体系结构图](2.png)

**路由器的4个组成部分：**输入端口、交换结构（核心部位）、输出端口、路由选择处理器

**输入端口处理：**

![输入端口处理图](输入端口处理.jpg)

**交换结构：**三种交换技术：（1）经内存交换；（2）经总线交换；（3）经互联网络交换。

**输出端口处理：**

![输出端口处理图](输出端口处理.jpg)

路由器缓存吸收流量负债的波动，需要的缓存数量应当等于平均往返时延乘以链路的容量。

排队引发的性能，丢包问题（稍后深入了解）

**路由选择处理器：**

通过路由选择算法进行路由处理，线路分发。



## 路由选择控制平面



因特网的网络层三个主要组件：IP协议；路由选择部分；互联网控制报文协议。通过这些组件，网络层可以在复杂的网络中寻找到最合适的路径，将分组从源主机移动到目的主机。

#### IPv4：

##### 首部检验和的计算：

将首部中每两个字节作为一个数，用反码运算对这些数字求和，该和的反码存放在检验和字段，被称为因特网检验和。如何数据包首部中携带的检验和与计算所得不一致，则认为检测出现差错。

##### 为什么运输层和网络层都执行了差错检验？

网络层只对IP首部计算检验和，而运输层是对整个报文段计算的。

TCP/UDP与IP不一定必须属于同一个协议栈，即TCP不一定运行在IP上

一些名词解释：

子网：互联某些主机与一个路由器接口的网络形成一个子网

子网掩码：IP编址为子网分配一个地址，如：223.1.1.0/24其中/24记法有时称为子网掩码，，指示了32比特中左侧24比特定义的子网地址，和要连接到223.1.1.0/24的网络主机地址都是233.1.1.xxx的形式

因特网地址分配策略被称为无类别域间路由选择CIDR

IP地址是由因特网名字和编号分配机构ICANN管理分配，而一台主机的IP地址通常由动态主机配置协议DHCP来配置。DHCP具有将一个主机连接进一个网络的网络相关方面的自动能力

**管理IP地址的典型方法：**网络地址转换NAT

NAT能使路由器对于外部世界看起来像一个单一IP的单一设备，使路由器对外界隐藏内部网络的细节。所有离开此内部网络的报文与进入此网络的报文都有一个相同的源地址与目的地址，NAT路由器通过使用一张NAT转换表来区分内部网络中的各个主机，转换表包含端口号与其IP地址。NAT转换表与某台主机中端口号与进程ID对照表类似。

**NAT虽然得到广泛应用，但很多人反对NAT，原因如下：**

 1.端口号是用于进程编址，而不是主机编址
 2.路由器通常仅应当处理高达第三层的分组
 3.主机应彼此直接对话，结点不应该介入修改IP地址与端口号
 4.应该使用IPv6来解决IP地址不足的问题

NAT的另一个问题是**妨碍了P2P应用程序，** 使得在某个NAT下的主机无法与另一个主机建立对
等方发起的一条TCP连接。

[UPnP](https://en.wikipedia.org/wiki/Universal_Plug_and_Play)：允许外部主机使用TCP或UDP向NAT化的主机发起通信会话。  



## IP地址路由过程

1、当IP数据包到达主机所在局域网的路由器后，路由器会根据包头查看目的IP地址。

2、路由器拿着目的IP地址和自己的路由表分析是否在同一网络中。

3、如果在同一网络中，则将该IP数据包进行广播，如果没有则将IP数据包发送给网关，有网关分析处理进行发送。

## IP地址和MAC地址

### IP地址和MAC地址的区别

IP地址：全局唯一性，使用软件来实现网络中地址管理

MAC地址：本地唯一性，使用硬件实现

### 有了IP地址为什么还要MAC地址

1、IP地址一般情况下容易修改和变动，具有随意性，不能再网络上固定标识一台设备。

2、MAC地址一般情况出厂时有厂家烧录到网卡中，不容易被修改，在局域范围内容易唯一定位一台设备。

3、从拓扑结构和分层上分析，IP地址属于网络层，主要功能在广域网范围内路由寻址，选择醉解路由，而MAC地址在数据链路层，要形成适合于网络媒体上传输的数据帧。

